泛民支持者:「請你提出有用建議」同容海恩講野有咩分別？

請問你有沒有辦法說一點有建設性的建議？

這幾天，某些泛民的支持者終於都醒來了。看見議事規則一役輸得一敗塗地，泛民議員還敢出來說「我們沒有輸」，也真夠幽默。

然後聽黃之鋒的說法，原來集會內，還有幾十個黃絲支持者對他們說了這麼的話：

公民社會經已出現動員疲勞，這是人所皆知，但甚少宣之於口的狀況。疲勞的原因，看起來是一波又一波的政治事件，迫著我們每月上街每週集會，這在短期內難以解決，畢竟街還是要上，會還是要集。但我認為心理和精神上的疲憊，更勝於體力上的疲憊，因為作為組織者的我們，不懂分享參與者的情緒和感覺。

近月的集會，「大家累唔累呀？（群眾：唔累！）」和「下星期係咪仲會來呀？（群眾：會！）」的對答，沒聽過百多遍，也至少聽了幾十遍，在通過議事規則那個晚上，持咪者嘗試振奮人心地問一句「我地有無輸到呀？」，深黃群眾大喊一聲：「無！！！」更讓我汗顏。

原來無輸到。難怪，有人可以照常去開聖誕派對，有人可以照常設宴，宴請在公開場合跟他們稱為無恥之徒觥籌交錯。

而後來，楊岳橋回應：

《議事規則》修訂通過前一星期，公民黨黨魁楊岳橋「小登科」設酒會宴客，部分網民批評他邀請支持修訂的建制派議員出席，與他們高興合照，質疑楊在議事堂批評「敵人」時有多真心？楊岳橋反駁，邀請議員同事出席是基於禮貌，自己一言一行也代表公民黨，不能「小器」：「唔通我黑著面對著人咩？到你自己結婚嗰一天，你會明白。」

到你自己結婚嗰一天，你會明白？

哈哈哈，我想起葉太說：你信葉太啦，葉太無呃你嘅。

如果他一舉一動都代表公民黨，即是請建制派議員都是公民黨的意思？議會外是「和解」態勢，都是公民黨的取態？

其實，玩夠未？

玩夠未？

後來，中文大學政治及行政學系的莫哲瑋都忍不住撰文了：

另外，要談一下 Alvin Yeung 楊岳橋 議員。當選以來，不斷用「搞笑」、「賣萌」去「呃like」、建立形象，或許無可厚非。但在重要關頭，卻竟然仍視抗爭為玩樂：紮營當旅行，「必死的覺悟」當soundbite，「呃like」最實際，不斷挫敗士氣。明明是反抗的關鍵時刻，卻frame成為遊樂。這不是mobilize，而是demobilize。說是「不負責任」，已經是understatement。我其實很早已經想問一句：玩夠未？

玩夠未？好像未玩夠。他們的支持者來我這邊發爛，說我為什麼不說一些「有建設性」的建議。哈哈哈，我即時想起泛民支持者最愛訕笑的容海恩，在選舉論壇面對不會回答的問題，她問對手：「不如你話返畀我知丫？」如果他們笑過容氏無恥、白痴、無聊，對直斥其非的人，他們只問：你有冇啲有建設性的建議？ 他們跟容氏，只是同一個套路，沒有誰比誰更高尚。

而事實上，是不是沒有說更有建設性的建議？在節目中，我至少說過三個：

一、泛民要早點打這個議題，而不是一個市民不會在乎的「一地兩檢」。

市民是需要多關心議事規則修改這一戰的。至少那是對梁天琦 vs 楊岳橋 一役中，投過楊岳橋的十多萬人，都需要留意。

當初很多人說當時投楊氏是要守住關鍵一席，照雷動結果投票，不理候選人能力政綱，只因他們是「泛民」就投票，就是要守住關鍵少數，不能修改議事規則。現在打的是硬仗，因為六人被DQ（更不要說，如果要守住關鍵少數，被DQ時是否應該跟那兩個藐嘴藐舌他們看不順眼的青政x樣｛我是引述泛民支持者在網路如何稱呼梁游二人的，他們會叫梁游二人做x樣｝光速割蓆）而失去了所謂關鍵少數，一場一場小仗的輸到一敗塗地，現在才發現原來事態如此嚴重？

不是吧？

二、我說過，議員不是KOL。我這些「只是一介時事評論員」、「普通網民」的人，當然可以飲飲食食最開心，我到處飛到處食，拍照打卡拍片，我去夜店跳舞去卡拉ok唱歌，都是我個人的事。我跟林鄭自拍，我跟容樂其周永康都可以打邊爐，我這種人，只要你待我是朋友，我都會對你好的。

我不是選民被選擇的代議士，我就有跟誰吃飯的自由。他們用光環進入議會，就預計了大家用光環去斬殺你。現在被你們左翼的同路人，一個一個出來問你們， 在面書好開心對吧？現在大家都對議題不認真了，問你＃玩夠未。

為什麼？在網路賣萌講好玩，你可以當成是吸引粉絲的方法。但 100毛 式的網路專頁經營術，在政治層面上，只有將政治娛樂化的氛圍帶入議會。如什麼 ＃810扮工室 講述楊議員要請助理，有黃絲網民問，瘋狂ot有沒有補水，他們的回應是這樣的：

你以為自己很幽默？對，很好笑啊。但對不起，這點笑，你就是不能說。你只是令人覺得你的辦公室在「最低工資」及「勞工權益」議題上，都可以用來開玩笑。在這一點上，他比張宇仁處理得更壞：張宇仁至少認真地涼薄，擺明車馬是偽君子。這個對應，簡直是「笑著要你開OT然後對你說我們沒有補水啦你辛苦一點啦哈哈哈」的賴皮上司，無賴得令人齒冷。

他們應該做的，是檢視究竟他們在外面的influencer，有幾個真的在幫他們。不能動情，就要賺錢，用錢去扔那些見錢眼開的KOL，他們現在人人都沒生意，一定會幫你們的。正如莊曾本是一個喝咖啡看法國電影的離地高官，都可以變成民主希望。只要那些大集團要下注，香港人那麼易哄，一定會幫到你的。

三、管好自己的粉絲。以前看到家人追星，劉德華的粉絲見到郭富城的粉絲，有些口角，劉郭二人都會出來說：「你唔得咁架，我做fans要乖架！」現在呢？泛民的政工作者放任那些黃絲到處開罪人，甚至開衛星專頁以開罪別人為樂。做成這種一個又一個離開運動的「孽」，是誰的責任？正如，某候選人準備補選了，聽說想找容總幫忙，但過去幾年，他只是幫容總的對手寫稿。好了，這陣子，有候選人準備參選了，他一個月前才想加我好友，我們沒有私交，沒有喝過咖啡，他從不把我當成是朋友，為什麼在要選的時候才覺得我「是朋友」這狀態是重要的？

泛民的人，以為自己天下無敵，不少政工作者都覺得自己身懷絕技，為什麼不可以像那些KOL一樣指點江山就有很多人聽他的話。好了，利用了自己主子，很幽默很好笑的聚積了粉絲，搞死了民主運動，不能再動員市民，只可以肯定自己的主子要再選，都一定可以進入立法會，這種自私的政工作者，才是這場運動失敗的重要原因。

以上的建議，都是實在的。但他們都不做。因為他們覺得，他們不需要聽我的。那很好，不要聽好了。現在已一敗塗地到極點了，沒有得再壞的了。

反正香港人已死心。而死心的原因，不是共產黨，不是林鄭，不是梁君彥那麼簡單。一隻手掌拍不響的。
作者：健吾